\documentclass{article}
\author{Wouter Rienks}
\title{Logica Week 4}
\usepackage{titlesec}
\date{\vspace{-5ex}}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\Large\bfseries}   % The style of the section title
  {}                             % a prefih
  {0pt}                          % How much space ehists between the prefih and the title
  {}    % How the section is represented

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsopn}
\usepackage{ tipa }
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\DeclareMathOperator{\kernel}{Ker}
\begin{document}
\maketitle
\begin{subsection}{Opgave 1}
\textbf{(a)}: Begin een ND-afleiding met premissen uit $\Gamma$. Stel een hypothese $\varphi$, en gebruik dat $\Gamma \vdash \psi$ om een afleiding tot $\psi$ te geven in het subbewijs. Verlaat het subbewijs met een introductie van implicatie $\varphi \to \psi$. We hebben een ND-afleiding met premissen uit $\Gamma$ gegeven om $\varphi \to \psi$ te concluderen, en dus geldt $\Gamma \vdash \varphi \to \psi$.

\textbf{(b)}:  Begin een ND-afleiding met premissen uit $\Gamma$. $\Gamma \vdash \neg \varphi$, dus er is een afleiding om $\neg \varphi$ te concluderen. Gebruik deze afleiding en concludeer $\neg \varphi$.  Stel een hypothese $\varphi$. In het subbewijs, gebruik een eliminatie van de niet met $\varphi$ en $\neg \varphi$ om $\bot$ te concluderen. Uit een onwaarheid volgt alles, dus concludeer in het subbewijs $\psi$. Verlaat het subbewijs met een introductie van implicatie $\varphi \to \psi$. We hebben een ND-afleiding met premissen uit $\Gamma$ gegeven om $\varphi \to \psi$ te concluderen, en dus geldt $\Gamma \vdash \varphi \to \psi$.

\textbf{(c)}: Stel $\varphi \to \psi \in \Gamma$. Dan geldt $\varphi \not \in \Gamma$ of $\psi \in \Gamma$, want als $\varphi \in \Gamma$ en $\psi \not \in \Gamma$ maak dan een ND-afleiding met premissen in $\Gamma$. Stel een hypothese $\psi$. Omdat $\Gamma$ maximaal consistent is, en $\psi \not \in \Gamma$, geldt $\Gamma \cup \{\psi\} \vdash \bot$. Dus we kunnen een afleiding tot $\bot$ geven in het subbewijs. Verlaat het subbewijs met een introductie van de niet tot $\neg \psi$. Omdat we $\varphi \to \psi$ en $\varphi$ als premissen in $\Gamma$ hebben, kunnen we met een eliminatie van de implicatie $\psi$ concluderen. Met een eliminatie van de niet van $\psi$ en $\neg \psi$ concluderen we vervolgens $\bot$, en we vinden $\Gamma \vdash \bot$. Maar $\Gamma$ is consistent. Tegenspraak, dus $\varphi \not \in \Gamma$ of $\psi \in \Gamma$.

Stel nu  $\varphi \not \in \Gamma$ of $\psi \in \Gamma$.

Als $\varphi \not \in \Gamma$, begin dan een ND-afleiding met hypothese $\varphi$ en premissen uit $\Gamma$. Omdat $\Gamma$ maximaal consistent is, geldt $\Gamma \cup \{\varphi\} \vdash \bot$. Dus we kunnen in ons subbewijs een afleiding tot $\bot$ geven. Uit $\bot$ volgt alles, dus concludeer in het subbewijs $\psi$. Verlaat het subbewijs met een introductie van de implicatie $\varphi \to \psi$. Als $\varphi \to \psi \not \in \Gamma$, dan geldt $\Gamma \cup \{\varphi \to \psi\} \vdash \bot$, en kunnen we in ons hoofdbewijs $\bot$ concluderen. Maar dan geldt $\Gamma \vdash \bot$, maar $\Gamma$ is consistent. Dus $\varphi \to \psi \in \Gamma$.

Als $\psi \in \Gamma$, dan geldt ook $\varphi \to \psi \in \Gamma$, want als  $\varphi \to \psi \not \in \Gamma$, begin dan een ND-afleiding met premissen uit $\Gamma$. Stel hypothese $\varphi$, en concludeer direct $\psi$, want $\psi \in \Gamma$. Verlaat het subbewijs met $\varphi \to \psi$ door introductie van implicatie. Omdat $\varphi \to \psi \not \in \Gamma$, geldt $\Gamma \cup \{\varphi \to \psi\} \vdash \bot$, en dus kunnen we een afleiding tot $\bot$ geven. Maar dan $\Gamma \vdash \bot$, maar $\Gamma$ is consistent. Dus $\varphi \to \psi \in \Gamma$.
\end{subsection}


\end{document}